林鄭引用曼德拉？ 佢知唔知曼德拉成立「民族之矛」組織比香港勇武10倍？

曼德拉搞和理非, 係被拉坐監後既事
坐住監, 唔和理非都唔得咁解咋

1961 年，民族之矛發動第一波襲擊後，曼德拉偷渡出國尋求外國援助，期間逗留英國。

香港示威浪潮歷經四月不息，反而愈演愈烈，天主教香港教區宗座署理湯漢樞機近日表示，以暴易暴無法解決問題，只會滋長仇恨，並以甘地和曼德拉為例，認為兩人堅持以和平方式反抗暴政，因而稱譽世界。仇恨固然不應鼓吹，然而湯漢所舉例子值得商榷。新甘地傳 Gandhi: The Years That Changed the World, 1914-1948 作者、印度著名歷史學家古哈（Ramachandra Guha）一次訪問提到，假如甘地面對的是法國政權而非大英帝國，法式高壓統治之下，甘地一星期內就會放棄和平手段抗爭；至於曼德拉，則不單主張以暴易暴，更曾成立武裝組織「民族之矛」，以破壞公物向政權施壓，長年被英美政府視為恐怖分子。

1962 年，曼德拉再一次被捕，其後於里沃尼亞審判（Rivonia Trial）被判處蓄意破壞罪，非洲民族議會（非國大；ANC）則被列為恐怖組織。曼德拉被控以：

根據「南非反共產主義法」第 44 條，指控被告犯下一項旨在進一步實現共產主義目標的罪行；
一項違反「南非刑法」關於禁止任何人以有組織地蔑視法律和國家為目的，徵募或接受任何錢財或物品的法規；
兩項蓄意破壞罪，為以下行為交付或資助或設法取得傭金：
1. 在南非共和國國內和國外招募人員，在以下幾方面對其加以指導和訓練：

a. 準備、生產和使用爆炸品，以對南非共和國實施暴力和破壞罪行（根據所提交的證據，當中包括 21 萬枚手榴彈、4.8 萬枚殺傷性地雷、1,500 個計時裝置、144 噸硝酸銨、21.6 噸鋁粉和 1 噸黑火藥）。

b. 作戰技術，包括在南非共和國內進行遊擊戰和有目的性的軍事訓練。

2. 進一步實踐暴力和破壞行為（包括 1961 年至 1963 年的 193 宗恐怖主義罪行）。

3. 在南非共和國展開遊擊戰。

4. 在涉及南非共和國的事務上對別國軍隊提供協助。

5. 在南非共和國參與暴力革命，該被告曾傷害、損害、破壞、廢損、擊毀、阻礙或危及：

a. 公共健康和安全；
b. 法律與秩序的維護；
c. 光、電和燃料的供給和配給；
d. 郵政、電話和電報設施；
e. 陸地交通的自由活動；
f. 國家和他人的財產，包括動產和不動產。

法庭最後以罪行涉及嚴重叛國為由，判處曼德拉及其餘七人終身監禁。

曼德拉並非由一開始即訴諸武力。相反，非洲民族議會（非國大；ANC）向來以甘地式抗爭聞名，最激進也不過是號召罷工和公民抗命，主席盧圖利（Albert Luthuli）更獲頒 1961 年諾貝爾和平獎，以表揚非國大堅持和平理性非暴力示威的努力，曼德拉亦不例外。之所以由和理非改為勇武抗爭，轉捩點始於 1960 年沙佩維爾屠殺事件（Sharpeville massacre）。

1950 年代中後，「大反抗運動」（The Defiance Campaign）息微，「自由憲章」（The Freedom Charter）被指顛覆國家，不少示威領袖遭處禁令，運動面臨停滯及分裂危機。1960 年，泛非主義者大會（Pan Africanist Congress；PAC）號召集體杯葛「通行證法」（Pass Laws），3 月 21 號德蘭士瓦省沙佩維爾示威期間，群眾包圍警署，遭戰機驅散仍拒絕離去，警民繼而發生推撞，警察開槍並狙擊走避人潮，造成 249 人傷亡。

1960 年沙佩維爾屠殺事件，多達 69 人在示威中被警方射殺，不少是避走時背部中彈。

國內群情洶湧。盧圖利宣佈 3 月 28 日為哀悼日，並呼籲民眾集體燒毀通行證，數以千計市民響應，全國罷工，白人城市出現大批黑人示威隊伍，單在開普敦市中心就有 3 萬人遊行。不止黑人相信解放在即，白人社群亦出現信心危機，瘋搶槍械、盡沽股票，大使館外湧現移民查詢人潮。外國勢力亦表關注：聯合國安全委員會指責南非種族政策釀成「國際摩擦」；英國本來主張種族隔離屬於南非內政，轉而聯同美國譴責；南非更一度發生撤資潮，政府外匯儲備銳減一半。全國普遍認定政府即將改弦易轍，放棄種族隔離政策（注一）。

不過，一如英揆麥美倫的評價，時任南非總理維沃德（Hendrik Verwoerd）對種族隔離「固執之極，近乎狂熱」、「看法不可動搖」，堅拒妥協。其先通過「不法組織法案」（Unlawful Organizations Act），取締非國大、泛非主義者大會乃至其他溫和反對派，譴責暴徒意圖奪權，儼如「恐怖統治」（reign of terror），強調政府必須止暴制亂；繼而宣佈進入緊急狀態，授權官方人員毋須拘捕令即可無限期拘留任何人，警察大規模上門搜捕異見人士（包括曼德拉），在全鎮拉起警戒線，斷水斷糧，將男男女女拖至街上棒打棍毆，持續足足 4 日，罷工行動失敗告終。

5 個月後，曼德拉隨緊急狀態令結束而釋放。反對陣營對抗爭策略開始分歧，南非共產黨高層逐漸接受暴力抗爭，非國大則相信只要向政府與經濟施加足夠壓力，白人民意就會逆轉，而「改變已在途中」。曼德拉縱然義憤難當，但一來自己叛國官司纏身，無力領導運動，二來非國大光譜太闊，實難以向武裝抗爭轉型。

1961 年，國民黨政府宣佈 5 月就南非改組為白人共和國召開公投。3 月 29 日叛國案宣判，曼德拉一獲無罪釋放，隨即呼籲政府撤回公投並於 5 月 31 日前召開全國會議（National Convention），否則就面臨連續 3 日全國罷工。政府以戰後最大規模的軍事動員反擊：警察取消休班，以直升機配合逐家逐戶日夜搜捕；所有主要設施如發電廠均派重兵駐守；僱主聯同警察威脅罷工者將被解僱及逐出城市；政治活動一概禁絕；拘留期延長至 12 日；軍隊進駐約翰內斯堡市中心；維沃德警告「煽動者」及「一般公眾」—— 包括「忙於玩火」的傳媒與知識分子 —— 切勿參與「共產主義」陰謀，否則依法懲處（注二）。

文攻武嚇之下，5 月 29 日仍然有數以千計城市居民響應罷工，干擾到不少工廠及行業的運作。不過曼德拉認為成果不如預期，第二日就取消罷工行動。其後他接受外媒訪問時表示：「假如政府執意動武鎮壓和平示威，我們就要認真考慮重組策略。我覺得，非暴力抗爭已經走到盡頭（注三）。」曼德拉與西蘇魯（Walter Sisulu）主張武力抗爭，但非國大其他成員並不贊同，包括主席盧圖利和南非共產黨總書記科塔恩（Moses Kotane）。

曼德拉嘗試說服和理非一派：「當對手遵守同一規則，非暴力抵抗方才有效。」「古巴卡斯特羅證明，革命毋須等待適當時機…… 教科書式時機永遠等不出來。」「不少支持者對和平示威已失去耐性，假如領導層不作決斷，黑人的仇恨就會爆發成恐怖主義，摧毀種族之間的關係（注四）。」事實上，當時國內已有武裝組織活動 —— 例如泛非主義者大會支持者成立的「波可」（Poqo）、共產主義者的「全國解放委員會」（National Committee of Liberation）—— 勇武抗爭已成潮流：「屈服還是戰鬥，南非已到了抉擇時刻。」

1976 年，索維托地區黑人學生舉行和平示威，抗議更改教學語言，警察開槍鎮壓，兩名學童中彈身亡，事件引起全國暴動。

結果，盧圖利雖然反對轉投勇武，但默許曼德拉另立一個獨立武裝組織，採取「恰當受控暴力」（properly controlled violence）抗爭，即「民族之矛」（Umkhonto we Sizwe；Spear of the Nation）。成員一概無武裝抗爭經驗，借助南非共產黨的國際人脈和資源，秘密接受軍訓，包括槍械射擊、製造炸彈和模擬遊擊。曼德拉一開始即嚴令破壞行動不可傷人，目的只為阻嚇外資及增加管治成本以向政府施壓，政府不讓步才會升級到遊擊戰。第一波行動始於同年 12 月 16 日 —— 盧圖利領取諾貝爾和平獎 5 日後 —— 全國多個城市的政府建築發生爆炸，其中一名行事者意外炸死。

政府執意止暴制亂，注定雙方悲劇收場。曼德拉一年後落網，武力抗爭一度沉寂，其後十年種族隔離被認為是成功模式。到 1976 年索維托學生示威，政府重施慣技，兩名分別 13 歲及 15 歲的學生遭射殺，釀成全國起義，即使暫時鎮壓，大批憤怒群眾投身本已沒落的民族之矛，偷渡到國外基地從軍。這一次沒有曼德拉領導，行動不再謹守不殺傷原則，新仇舊恨一同爆發。整個 1980 年代南非在炸彈和地雷之間踉蹌而過，加上街頭遊擊和插手安哥拉獨立戰爭，民族之矛連同非國大被西方國家視為非法組織，戴卓爾就直指非國大是「典型恐怖組織」，不可能有執政一日，更有保守黨員主張槍斃曼德拉；而到 2008 年為止，曼德拉一直位列美國的恐怖分子監察名單上。

歷經長年的歧視、動盪和經濟衰退，種族隔離政策結束之時，社會已然千瘡百孔，全國 5,000 萬人口中，有 600 萬人失業，900 萬人赤貧，1,000 萬人無自來水供應，2,300 萬人斷電，6 成黑人為文盲，14 歲以下黑人兒童求學比例不到一半。公權鎮壓與武力抗爭的反饋，造成巨大的傷痕：南非 1948 年至 1994 年間，多達 2.1 萬人死於政治暴力，高謀殺率持續至今，不分種族同樣受害。常說暴力不能解決問題，但回顧南非的抗爭史，著眼破壞而不顧其動機，譴責暴力而不究其本源，只會是不公政權的幫兇。

「每個民族都會面臨只剩兩種選擇的時刻：屈服或戰鬥。現在南非正面臨這個時刻。我們絕不屈服，而我們亦沒有其他選擇，除了盡我們的一切力量進行反擊，以保衛我們的人民、我們的未來和我們的自由。政府把和平的運動視為懦弱，把人民的非暴力政策當作政府使用暴力所開的綠燈，把拒絕使用武力視為以武裝力量鎮壓無懼秋後算賬的人民的邀請。」

朱溫倒戈 展現愛唐精神 被賜名朱全忠
高尚情操值得學習

戴卓爾同保守黨真係垃撚圾

當年打鳩阿根庭之後淆支共

不過，一如英揆麥美倫的評價，時任南非總理維沃德（Hendrik Verwoerd）對種族隔離「固執之極，近乎狂熱」、「看法不可動搖」，堅拒妥協。其先通過「不法組織法案」（Unlawful Organizations Act），取締非國大、泛非主義者大會乃至其他溫和反對派，譴責暴徒意圖奪權，儼如「恐怖統治」（reign of terror），強調政府必須止暴制亂；繼而宣佈進入緊急狀態，授權官方人員毋須拘捕令即可無限期拘留任何人，警察大規模上門搜捕異見人士（包括曼德拉），在全鎮拉起警戒線，斷水斷糧，將男男女女拖至街上棒打棍毆，持續足足 4 日，罷工行動失敗告終。

熟口熟面

一模一樣

全世界嘅狗都係一樣咁垃圾